\section{Časová a paměťová složitost algoritmů. Algoritmy vyhledávání (sekvenční, půlením intervalu), slučování a řazení (BubbleSort, SelectSort, InsertSort, MergeSort, QuickSort). Dolní mez složitosti řazení v porovnávacím modelu. Řazení v lineárním čase.}
\subsection{Časová složitost algoritmů}
\begin{itemize}
	\item Důležitou vlastností algoritmu je časová náročnost výpočtů provedeného podle daného algoritmu.
	\item Ta se nezískává měřením doby výpočtu pro různá data, ale analýzou algoritmu, jejímž výsledkem je časová složitost algoritmu.
	\item \textbf{Časová složitost algoritmu vyjadřuje závislost času potřebného pro provedení výpočtu na rozsahu (velikosti) vstupních dat}.
	\item Čas se však neměří v sekundách, ale počtem provedených operací, přičemž trvání každé operace se chápe jako bezrozměrná jednotka.
	\item Doba výpočtu obvykle nezávisí jen na rozsahu vstupních dat, ale též na konkrétních hodnotách.
	\item Obecně proto \textbf{rozlišujeme časovou složitost v nejlepším, nejhorším a průměrném případě}.
	\item Pro jeden problém $V$ mohou existovat různé algoritmy jeho řešení. Jejich nároky na výpočetní prostředky (složitost) se mohou výrazně (řádově) lišit. Zvláště se mohou lišit svojí rychlostí (operační složitostí). 
	\item \textbf{Vyjádření složitosti}:
		\begin{itemize}
			\item Horní mez -- nejhorší možný stav, big-O notace $f(n) = O(g(n))$
			\item Dolní mez -- nejlepší možný stav, notace $f(n) = \Omega(g(n))$
			\item Těsná mez -- $f(n) = \Theta(g(n))$
		\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Paměťová složitost algoritmů}
Podobně jako u časové je tomu i u \textbf{prostorové složitosti}, jen s tou změnou, že se jedná o potřebné \textbf{paměťové} (prostorové) \textbf{nároky} v závislosti na délce vstupních dat.
\subsection{Algoritmy vyhledávání a řazení}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Sekvenční vyhledávání}
		\begin{itemize}		
			\item Hledáme postupně od začátku až do konce.
			\item Pokud narazíme na hledaný prvek, můžeme skončit.
			\item Časová složitost: $O(n)$
		\end{itemize}
	\item \textbf{Vyhledávání půlením intervalů}
		\begin{itemize}
			\item Opakovaně zmenšujeme interval prohledávaných dat na polovinu, dokud nenajdeme hledaný prvek nebo dokud je možné zmenšovat.
			\item Pole musí být seřazené podle hodnoty, podle které je hledání prováděno.
			\item Časová složitost: $O(\log_2(n))$
		\end{itemize}
	\item \textbf{Slučování} 
		\begin{itemize}
			\item Problém slučování (merging) lze obecně formulovat takto:
				\begin{itemize}
					\item Ze dvou seřazených (monotónních) posloupností $a$ a $b$ máme vytvořit novou posloupnost obsahující všechny prvky z $a$ i $b$, která je rovněž seřazená.
					\item Efektivnější algoritmy řazení mají časovou složitost $O(n \log n) $
					\item Dá se v $O(n)$ -- držím si odkaz na začátek $a$ i $b$, a pak v každém kroku porovnám začátek $a$ a $b$ a menší přesunu do $n$.
					\item Jedním z nich je algoritmus řazení slučováním \textbf{MergeSort}, který je založen na opakovaném slučování seřazených úseků do úseků větší délky.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Algoritmy řazení}
\begin{itemize}
	\item \textbf{BubbleSort}
		\begin{itemize}
			\item Zaměňování sousedních prvků, pokud nejsou hodnoty v požadované relaci
			\item Prvky postupně "probublávají".
			\item Pokud se provedla alespoň jedna výměna -- průchod opakujeme.
			\item $O(n^2)$
		\end{itemize}
	\item \textbf{SelectSort}
		\begin{itemize}
			\item Hledá nejmenší prvek v neseřazené části, zamění ho s prvním prvkem, který není seřazený.
			\item $O(n^2)$
		\end{itemize}
	\item InsertSort
		\begin{itemize}
			\item Každý prvek vezmu a \textbf{zařadím ho na správné místo} v seřazené části.
			\item $O(n^2)$
		\end{itemize}
	\item \textbf{MergeSort}
		\begin{itemize}
			\item Rekurzivně: Řazený úsek rozděl na 2 části, Seřaď levý a pravý (MergeSortem), sluč oba úseky.
			\item $O(n \log(n))$
		\end{itemize}
	\item \textbf{QuickSort}
		\begin{itemize}
			\item Zvol \textbf{pivot}, menší prvky doleva, větší doprava (ideálně medián).
			\item Seřaď menší a větší části (QuickSortem).
			\item \textbf{Citlivý na volbu pivota} (první prvek, náhodný prvek, ...).
			\item $O(n\log(n))$ (nejhorší $O(n^2)$)
		\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Dolní odhad složitosti řazení}
\begin{itemize}
	\item V předchozích sekcích jsme probrali několik algoritmů(např. SelectSort, MergeSort, QuickSort) pro seřazení posloupnosti čísel.

	\item Všechny tyto algoritmy mají společný rys: výsledné pořadí (např. vzestupné) vytvářejí ze vstupní posloupnosti čísel pomocí \textbf{binární operace porovnání dvou čísel}.
	\item Nabízí se otázka, zda je možné řadit pomocí operace porovnání v čase rychlejším než $\Theta(n \log n)$.
	\item Dokážeme, že odpověď je \textbf{negativní}, ale budeme k tomu	potřebovat dva předpoklady:

		\begin{itemize}
			\item Algoritmus je \textbf{deterministický} -- nepoužívá žádný zdroj náhody, 	každý krok je jednoznačně určen výsledky kroků předchozích.
			\item Algoritmus pracuje v \textbf{porovnávacím modelu}, smí tedy řazené 		prvky pouze vzájemně porovnávat a přesouvat (přiřazovat).

		\end{itemize}
	\item Problém řazení v tzv. \textbf{porovnávacím modelu}:
		\begin{itemize}
			\item Vstupem algoritmu je posloupnost $n$ prvků $a_1, \dots , a_n$ konstantní velikosti.

			\item Stroj má binární instrukci \textbf{porovnání} (komparátor), která v
			konstantním čase pro dva prvky $a_i$ a $a_j$ odpoví, je-li $a_i < a_j$,
			$a_i > a_j$ nebo $a_i = a_j$.
			\item Úkolem algoritmu je přerovnat (permutovat) prvky v paměti do
			nějakého pořadí $b_1 \leq b_2 \leq \dots \leq b_n$.


			\item Algoritmus smí prvky pouze porovnávat a přesouvat v paměti.
		\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Speciální řadicí algoritmy}
\begin{itemize}
	\item Ukážeme několik algoritmů, které \textbf{řadí rychleji než   }$O(n \log n)$.
	\item Ty nebudou ve sporu s dolním odhadem složitosti řazení, protože
	\textbf{nepracují v porovnávacím modelu}.

	\item \textbf{CountingSort}
		\begin{itemize}
			\item CountingSort je algoritmus pro řazení $n$ celých čísel z množiny
			$\{1, \dots , r\}$. Číslo $r$ je dopředu dané a nezávislé na $n$.
			\item Řadí v čase $\Theta(n + r)$ s paměťovou náročností $\Theta(n + r)$.

			\item Postupně prochází vstup a počítá pro každé číslo z množiny

			$\{1, \dots , r\}$, kolikrát se vyskytuje ve vstupu.


			\item Z těchto počtů výskytů pak vypočte budoucí pořadí daného

			vstupního prvku, čili na kterých pozicích se budou vstupní čísla

			nacházet po seřazení.


			\item Poté projde celý vstup a přesune prvky ze vstupu na spočítané

			pozice.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Lexikografické řazení $k$-tic}
		\begin{itemize}
			\item Mějme $n$ uspořádaných $k$-tic prvků $X_1, \dots , X_n$ z množiny	$\{1, \dots, r\}^k$.
			\item Souřadnice $k$-tic číslujeme zleva doprava od jedné:
			$X_i = (x_{i,1}, x_{i,2}, \dots , x_{i,k})$.


			\item Úkolem je seřadit $k$-tice slovníkově (\textbf{lexikograficky} v pořadí
			souřadnic).

			\item \textbf{LexCountingSort}($k$-tice $X_1, \dots , X_n$)
				\begin{itemize}
					\item[(1)] $S := X_1, \dots , X_n$
					\item[(2)]Pro $i := k$ až $1$ opakujeme:
					\item[(3)]$\qquad S := $ CountingSort($S$) podle souřadnice $i$
					\item[(4)] Vydej výsledek $S$
				\end{itemize}
			\item Na stejném principu je založený algoritmus \textbf{RadixSort} pro
			řazení víceciferných čísel
			\item Důkaz stručně:
				\begin{itemize}
					\item  Platí evidentně pro první iteraci, kdy v $S$ jsou
					hodnoty seřazeny podle poslední souřadnice.

					\item Řazení v iteraci s číslem $i$ posouvá dopředu v pořadí nejprve
					$k$-tice mající na souřadnici $i$ hodnotu 1, pokud existují.

					\item Protože tyto $k$-tice oříznuté na $(i + 1)$-ní až $k$-tou souřadnici byly v předchozích iteracích seřazeny správně a CountingSort je stabilní, bude tato skupina $k$-tic oříznutých na $i$-tou až $k$-tou souřadnici také seřazena správně.

				\end{itemize}
			\item Časová složitost LexCountingSort je $\Theta(k ·(n + r))$, což je lineární s délkou vstupu $(k · n)$ pro pevné $k$ a $r$.
			\item Paměťová složitost činí $\Theta(kn + r)$.

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics{figs/lex_counting_sort}
				\caption{Ukázka LexCountingSortu.}
				\label{fig:lexcountingsort}
			\end{figure}
		\end{itemize}
	\item BucketSort
\end{itemize}








